% Henri Menke 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 13.12.2013

\renewcommand{\printfile}{2013-12-13}

\subsection{Austauscheffekte}

Betrachte ein zwei-Elektronen-System, mit \[ [H,S^2] = 0 \] Die Wellenfunktion setzt sich zusammen aus Orts- und Spinanteil.
%
\begin{align*}
	\ket{\psi} = \ket{\chi} \otimes \ket{\varphi}
\end{align*}
%
Es werden die möglichen Zustände der Spinteile betrachtet.

Zunächst das Triplett
%
\begin{align*}
	\ket{\chi}_T &=
	\begin{cases}
		\ket{++} \\
		\frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{+-} + \ket{-+}) \\
		\ket{--} \\
	\end{cases}
\end{align*}
%
mit der Eigenschaft $\mathcal{P}_{12} \ket{\chi}_T = \ket{\chi}_T$.

Das Singulett sieht folgendermaßen aus
%
\begin{align*}
	\ket{\chi}_S = \frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{+-} - \ket{-+})
\end{align*}
%
hier mit $\mathcal{P}_{12} \ket{\chi}_S = - \ket{\chi}_S$.

Falls die Spins im Triplett-Zustand sind muss sich der Ortsanteil anpassen um die Wellenfunktion antisymmetrisch zu belassen.
%
\begin{align*}
	\mathcal{P}_{12} \ket{\varphi} &= - \ket{\varphi}
\end{align*}
%
im Singulett gilt dann natürlich analog
%
\begin{align*}
	\mathcal{P}_{12} \ket{\varphi} &= \ket{\varphi}
\end{align*}

Seien nun $\varphi_{a,b}$ Eigenfunktionen (nicht wechselwirkende Elektronen).
%
\begin{align*}
	\varphi_S(\bm{r}_1,\bm{r}_2) &= \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \varphi_a(\bm{r}_1) \varphi_b(\bm{r}_2) + \varphi_a(\bm{r}_2) \varphi_b(\bm{r}_1) \Big) \\
	\varphi_A(\bm{r}_1,\bm{r}_2) &= \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \varphi_a(\bm{r}_1) \varphi_b(\bm{r}_2) - \varphi_a(\bm{r}_2) \varphi_b(\bm{r}_1) \Big)
\end{align*}
%
mit der Normierung
%
\begin{align*}
	\int \diff \bm{r}_1 \diff \bm{r}_2\ |\varphi_i (\bm{r}_1,\bm{r}_2)|^2 \stackrel{!}{=} 1 \; , \quad i \in \{S,A\}
\end{align*}

Die Wahrscheinlichkeit ein Elektron bei $\bm{r}_1$ und eines bei $\bm{r}_2$ zu finden ist
%
\begin{align*}
	P_i(\bm{r}_1,\bm{r}_2)
	&= 2 | \braket{\bm{r}_1 \bm{r}_2 | \varphi_i} |^2 \\
	&= |\varphi_a(\bm{r}_1)|^2 |\varphi_b(\bm{r}_2)|^2 + |\varphi_a(\bm{r}_2)|^2 |\varphi_b(\bm{r}_1)|^2 \\
	&\quad \pm \underbrace{2 \Re\left[ \varphi_a(\bm{r}_1) \varphi_b(\bm{r}_2) \varphi_a^*(\bm{r}_2) \varphi_b^*(\bm{r}_1) \right]}_{\textnormal{Austauschterm}}
	\; , \quad i \in \{S,A\}
\end{align*}
%
Diese Wahrscheinlichkeit ist ebenfalls normiert mit
%
\begin{align*}
	\int \diff \bm{r}_1 \diff \bm{r}_2\ P(\bm{r}_1,\bm{r}_2) \stackrel{!}{=} 1
\end{align*}

\begin{example}
	Freie Elektronen:
	%
	\begin{align*}
		\varphi_a(\bm{r}) &= \mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k}_a \cdot \bm{r}} \\
		\varphi_b(\bm{r}) &= \mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k}_b \cdot \bm{r}}
	\end{align*}
	%
	Dann ist die Wahrscheinlichkeit
	%
	\begin{align*}
		P_i(\bm{r}_1,\bm{r}_2)
		&= 2 \pm 2 \Re\left[ \mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k}_a \cdot (\bm{r}_1 - \bm{r}_2) - \mathrm{i} \bm{k}_b \cdot (\bm{r}_1 - \bm{r}_2)} \right] \\
		&= 2 \left\{ 1 \pm \cos\left[ (\bm{k}_a - \bm{k}_b) (\bm{r}_1 - \bm{r}_2) \right] \right\}
	\end{align*}

	\begin{figure}[htpb]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (-0.3,0) -- (4.5,0) node[below] {$(\bm{k}_a - \bm{k}_b) (\bm{r}_1 - \bm{r}_2)$};
			\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[left] {$P_i$};
			\draw[MidnightBlue] plot[smooth,domain=0:4] (\x,{0.5*(1+cos(pi*\x r))}) node[right] {$S$};
			\draw[DarkOrange3] plot[smooth,domain=0:4] (\x,{0.5*(1-cos(pi*\x r))}) node[above right] {$A$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{Wahrscheinlichkeit für zwei freie Elektronen.}
		\label{fig:2013-12-13-1}
	\end{figure}

	Elektronen im (symmetrischen) Triplett vermeiden sich im Ort, im Singulett \enquote{ziehen sie sich an}.
\end{example}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (5.5,0) node[below] {$\vec{r}$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1);
		\begin{scope}
			\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates {(0,0) (0.5,-0.1) (1,-0.7) (1.5,-0.1) (2,0)};
			\draw[DarkOrange3] plot[smooth] coordinates {(0.5,0) (0.8,0.1) (1,0.5) (1.2,0.1) (1.5,0)};
			\node[DarkOrange3,dot,label={[DarkOrange3]below:$E$}] at (1,0) {};
			\node[DarkOrange3,above] at (1,0.5) {$\varphi_E$};
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=3cm]
			\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates {(0,0) (0.5,-0.1) (1,-0.7) (1.5,-0.1) (2,0)};
			\draw[Purple] plot[smooth] coordinates {(0.5,0) (0.8,0.1) (1,0.5) (1.2,0.1) (1.5,0)};
			\node[Purple,dot,label={[Purple]below:$M$}] at (1,0) {};
			\node[Purple,above] at (1,0.5) {$\varphi_M$};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Zwei Wellenfunktionen in kosmischen Maßstäben.}
	\label{fig:2013-12-13-2}
\end{figure}

Nun stellt sich die Frage, ob die Symmetrisierung bzgl.\ \enquote{entfernter} Elektronen ignoriert werden kann. Platziere nun ein Elektron auf der Erde ($E$) und eines auf dem Mond ($M$), siehe Abbildung~\ref{fig:2013-12-13-2}.

Die Wahrscheinlichkeit ein Elektron bei $\bm{r} \in \textnormal{Erde}$ zu finden ist
%
\begin{align*}
	\varphi_i
	&= \frac{1}{\sqrt{2}} \left\{ \varphi_E(\bm{r}_1) \varphi_M(\bm{r}_2) \pm \varphi_E(\bm{r}_2) \varphi_M(\bm{r}_1) \right\} \; , \quad i \in \{S,A\} \\
	P_i(\bm{r} \in \textnormal{Erde})
	&= \int \diff \bm{r}_2\ P_i(\bm{r}_1 = \bm{r},\bm{r}_2) \\
	&= \int \diff \bm{r}_2 \left\{ |\varphi_E(\bm{r}_1)|^2 |\varphi_M(\bm{r}_2)|^2 + |\varphi_E(\bm{r}_2)|^2 |\varphi_M(\bm{r}_1)|^2 \right\} \\
	&\approx |\varphi_E(\bm{r})|^2 + 0
\end{align*}
%
Für Zustände, die sich nicht überlappen, können wir die Symmetrisierung vernachlässigen.

\section[Besetzungszahldarstellung]{Besetzungszahldarstellung (zweite Quantisierung)}
\index{Besetzungszahldarstellung}

Wir brauchen einen handhabbaren Formalismus für diese Wellenfunktionen.

\subsection{Fock-Raum}
\index{Fock-Raum}

Gegeben sei eine feste und geordnete Basis $\mathcal{B}$ von normierten Ein-Teilchen-Zuständen \[ \mathcal{B} = \{ \ket{i} , i=1,\dotsc,n,\dotsc \} \]

Definiere nun den symmetrisierten $N$-Teilchen-Zustand
%
\begin{align*}
	\ket{k(i_1,\dotsc,i_N)} &= \frac{1}{\sqrt{\vphantom{n_j}N!}} \frac{1}{\sqrt{\vphantom{n_j}n_1!}\ldots\sqrt{n_j!}} \sum_{P \in S_N} (\pm 1)^{\pi_P} \mathcal{P} \ket{i_1} \otimes \ket{i_2} \otimes \ldots \otimes \ket{i_N} \; , \quad k \in \{S,A\}
\end{align*}
%
mit $n_j$ den Vielfachheiten gleicher Ein-Teilchen-Zustände \[ \sum_j n_j = N. \] $\pi_P$ ist die Parität der Permutation.

\begin{example}
	Wähle die Basis $\{ \ket{1}, \ket{2}, \ket{3}, \dotsc \}$. Wir betrachten zwei Teilchen in dieser Basis
	%
	\begin{align*}
		\ket{k(17,33)}
		&= \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \ket{17} \otimes \ket{33} \pm \ket{33} \otimes \ket{17} \right) \; , \quad k \in \{S,A\} \\
		\ket{A(3,4)}
		&= \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \ket{3} \otimes \ket{4} - \ket{4} \otimes \ket{3} \right)
	\end{align*}
	%
	Als nächstes schauen wir drei Teilchen an
	%
	\begin{align*}
		\ket{S(1,2,2)}
		&= \frac{1}{\sqrt{6}} \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \ket{122} + \ket{212} + \ket{221} + \ket{122} + \ket{221} + \ket{212} \right) \\
		&= \frac{1}{\sqrt{3}} \left( \ket{122} + \ket{212} + \ket{221} \right)
	\end{align*}
\end{example}

Die antisymmetrischen Zustände können auch als Slater-Determinante geschrieben werden
%
\begin{align*}
	\ket{A(i_1,\dotsc,i_N)} &= \frac{1}{\sqrt{N}}
	\begin{vmatrix}
		\ket{i_1} & \ket{i_1} & \ldots & \ket{i_1} \\
		\vdots    & \vdots    & \ddots & \vdots    \\
		\ket{i_N} & \ket{i_N} & \ldots & \ket{i_N} \\
	\end{vmatrix} \\
	\ket{A(2,7)} &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{2} \ket{7} - \ket{7} \ket{2})
\end{align*}
%
Der Fockraum ist definiert als die direkte Summe aller voll (anti-)symmetrisierten Zustände
%
\begin{align*}
	\mathcal{F}_{S/A} = \mathcal{H}^{(0)} \oplus \mathcal{H}^{(1)} \oplus \mathcal{H}_{S/A}^{(2)} \oplus \ldots \oplus \mathcal{H}_{S/A}^{(N)} \oplus \ldots
\end{align*}
%
mit
%
\begin{align*}
	\mathcal{H}^{(0)} &\equiv \{ \ket{0} \} \\
	\mathcal{H}^{(1)} &\equiv \{ \ket{i}, i=1,\dotsc \} \\
	\mathcal{H}^{(2)} &\equiv \{ \ket{k(i,j)}, i \leq j, k \in \{S,A\} \} \\
	\mathcal{H}^{(N)} &\equiv \{ \ket{k(i_1,\dotsc,i_n)}, i_1 \leq i_2 \leq \dotsc \leq i_n, k \in \{S,A\} \}
\end{align*}

Ein Vektor im Fockraum ist eine kohärente Überlagerung von Zuständen unterschiedlicher Teilchenzahlen.

Die Basis im Fockraum ist definiert durch die Besetzungszahldarstellung $\{ n_i \}$ der entsprechenden Ein-Teilchen-Zustände ($n_i = 0,1$ für Fermionen, $n_i = 0,1,2,\ldots$ für Bosonen).
%
\begin{align*}
	\ket{n_1,n_2,\ldots,n_n,\ldots} \equiv \ket{k(\underbrace{i_1,\dotsc,i_1}_{n_1},\underbrace{i_2,\dotsc,i_2}_{n_2},\dotsc)} \; , \quad k \in \{ S,A \}
\end{align*}

\begin{example}
	\[ \ket{0,1,1,0,0,\dotsc}_A = \frac{1}{\sqrt{2}} ( \ket{2} \otimes \ket{3} - \ket{3} \otimes \ket{2} ) \]
\end{example}

Orthogonalität:
\[ \braket{n_1',n_2',\dotsc,n_n',\dotsc | n_1,n_2,\dotsc,n_n,\dotsc} = \delta_{n_1,n_1'} \ldots \delta_{n_n,n_n'} \ldots \]
Vollständigkeit:
\[ \mathds{1} = \sum_{n_1,n_2,\ldots} \ket{n_1,n_2,\ldots} \bra{n_1,n_2,\ldots} \]

\subsection{Bosonenerzeuger und -vernichter}

Definiere $b_i^\dag$ mit
\[ b_i^\dag \ket{\ldots,n_i,\ldots} = \sqrt{n_i + 1} \ket{\ldots,n_i+1,\ldots} \]
Der zu $b_i^\dag$ adjungierte Operator ist
\[ (b_i^\dag)^\dag \equiv b_i \]
Dieser hat die Eigenschaft
%
\begin{align*}
	\bra{\ldots,n_i,\ldots} b_i &= \bra{\ldots,n_i+1,\ldots} \sqrt{n_i + 1} \\
	\braket{\ldots,n_i,\ldots | b_i | \ldots,n_i',\ldots} &= \sqrt{n_i + 1} \delta_{n_i+1,n_i'}
\end{align*}
%
Das bedeutet
\[ b_i \ket{\ldots,n_i,\ldots} = \sqrt{n_i} \ket{\ldots,n_i-1,\ldots} \]
also vernichtet $b_i$ ein Teilchen. Insbesondere
%
\begin{align*}
	b_i \ket{\ldots,1,\ldots} &= \ket{\ldots,0,\ldots} \\
	b_i \ket{\ldots,0,\ldots} &= \ket{0}
\end{align*}

Die Operatoren $b_i$ und $b_i^\dag$ erfüllen die Vertauschungsrelationen
%
\begin{align*}
	[b_i,b_j]_- &= [b_i^\dag,b_j^\dag]_- = 0 \\
	[b_i,b_j^\dag]_- &= \delta_{ij}
\end{align*}
